<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Kaj Rietberg</title>
    <description>Front-end developer, photography and mountainbike enthousiastic</description>
    <link>http://kajrietberg.nl/</link>
    <atom:link href="http://kajrietberg.nl/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>Wat is design?</title>
        <description>&lt;p&gt;Naar mijn idee moest een designer iemand zijn die heel creatief is. Heel simpel gezegd, iemand die kunst maakt, eigenlijk gewoon iemand die mooie dingen maakt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu ik mij steeds meer verdiep in wat design is merk ik dat er veel verschillende type designers zijn. Eigenlijk is een designer een probleem oplosser, iemand die creeert en/ of zaken handiger maakt. Het hoeft niet iemand te zijn die kunst creeert, maar het kan ook iemand zijn die creatief kan denken en zo tot andere oplossingen komt, die iemand anders dan inkleurt of creeert. Misschien is het beter een designer wel een oplossingen bedenker te noemen.
Een designer is iemand die oog heeft voor het probleem van iemand en hiervoor een oplossing zoekt. Ze zorgen er voor alleen of samen met anderen dat die oplossing er komt. &lt;br /&gt;
Ben je dus niet veel meer een proces begeleider? Zoals genoemd in &lt;a href=&quot;https://www.frankwatching.com/archive/2015/06/26/hoe-design-thinking-je-helpt-bij-het-oplossen-van-complexe-problemen/&quot;&gt;Hoe design thinking je helpt bij het oplossen van complexe problemen&lt;/a&gt; van Willem Plaisier. Hierin staat dat een designer organisaties uitdaagt en prikkelt om te helpen keuzes te maken in positionering en profilering. Je bent geen designer maar je designt. Designen als proces, ook wel design thinking genoemd. Dit proces is niet alleen weggelegd voor de “creatieven”. Iedereen kan een bijdrage leveren aan de oplossing/verbetering.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik heb het idee dat een designer niet meer bestaat. Er wordt met en voor zoveel verschillende onderwerpen gewerkt en dan heb je ook nog verschillende design functies. Dit maakt het voor mij complex om te zeggen wat design is. Hierdoor is design ook weer interessant want design is niet meer het visuele deel waar ik dan aan denk, maar zo veel meer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dit artikel schrijf ik om voor mijzelf de informatie die ik verzamel te ordenen. En misschien heeft iemand anders er ook wat aan. Ik onthoud beter wat ik heb opgezocht en zo heb ik een mooi verzamelpunt van interessante informatie om af en toe door te nemen en aan te vullen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;design-werkgebieden&quot;&gt;Design werkgebieden&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ik merkte in de afgelopen jaren dat design vele gebieden beslaat. Waarbij overlap is tussen de verschillende gebieden. Naar mijn idee kan ik niet spreken van een designer. Want wat doet zo’n designer dan precies? En soms wordt er gesproken over een designer en wordt iets anders bedoelt dan de luisteraar denkt omdat deze niet in het werkgebied zit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier een opsomming van de verschillende design gebieden die ik ben tegengekomen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;product-design&quot;&gt;Product design&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Terwijl ik mij aan het inlezen ben vraag ik mij af of product design niet het overkoepelende werkgebied is van design. Je maakt/ creeert altijd een product, dat is juist wat design is. Een product is een vast iets, maar kan ook een cursus of bijeenkomst zijn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In &lt;a href=&quot;http://blog.invisionapp.com/behavioral-approach-product-design/&quot;&gt;A behavioral approach to product design&lt;/a&gt; beschrijven ze hoe ze van het gedrag van gebruikers uitgaan om in verschillende fases het gedrag te beinvloeden.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;service-design&quot;&gt;Service design&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zoals product design om producten gaat, gaat service design om diensten en ervaringen. Als je wilt dat een dienst of ervaring op een bepaalde manier plaats vindt omdat je wilt dat een gebruiker die zo behoort te krijgen. Dan moet je nadenken over die dienst en ervaring. Hiervoor heb je designers die daar in gespecialiseerd zijn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Het kan hierbij gaan om de ervaring die iemand heeft als deze een bepaald product koopt of contact opneemt met de helpdesk. Een term die hier bij hoort is customer journey. Je zorgt voor een klant beleving.
Of een rondwandeling in een museum, hoe geef je dit vorm? Welke ervaring wil je bezoekers meegeven?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Op de site Emerce hebben ze &lt;a href=&quot;http://www.emerce.nl/achtergrond/service-design-opkomst-hoe-maak-concreet&quot;&gt;een artikel&lt;/a&gt; gewijd aan het uitleggen wat Service Design precies is.
Het magazine &lt;a href=&quot;https://www.service-design-network.org/touchpoint&quot;&gt;Touchpoint&lt;/a&gt; gaat over Service design. Wil je dus meer lezen is dit magazine misschien wel interessant. Er is ook een &lt;a href=&quot;http://service-design-conference.com/&quot;&gt;Service Design Conferentie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ux-design&quot;&gt;UX design&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;User Experience gaat uit van de gebruiker. Hierbij moet je denken aan of alles op de juiste plek staat, waar in de flow komt wat, staan knoppen op een handige plek, moeten er meerdere knoppen komen of niet, sluit het aan bij wat de gebruiker verwacht, etc.
Een UX designer is degene die vaak de Wireframes maakt, dus schetsen van de gehele flow zodat je een eerste indruk hebt.&lt;br /&gt;
Ziet steeds vaker dat gezegd wordt dat deze functie niet bestaat. Het is een te grote verzamel naam. Lastige is dat de één dit zegt en een ander zegt dat. Kom er als leek dan maar uit. Belangrijkste is dat de gebruiker centraal staat en van daaruit de applicatie ontworpen wordt.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;tools-die-gebruikt-worden-voor-ux-zijn-oa-wireframe-tools&quot;&gt;Tools die gebruikt worden voor UX zijn o.a. wireframe tools:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.axure.com/&quot;&gt;Axure&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.omnigroup.com/omnigraffle/&quot;&gt;OmniGraffle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://zurb.com/notable&quot;&gt;Notable&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://balsamiq.com/&quot;&gt;Balsamiq&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;paginas-om-meer-over-ux-te-weten-te-komen&quot;&gt;Pagina’s om meer over UX te weten te komen:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://uxmyths.com/&quot;&gt;UXmyths&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://thehipperelement.com/post/75476711614/ux-crash-course-31-fundamentals&quot;&gt;UX Crash course&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://uideo.net/&quot;&gt;UX/UI conferentie talks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://52weeksofux.com/&quot;&gt;52 weeks of UX&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;interactie-design&quot;&gt;Interactie design&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Interactie design is een onderdeel van UX. En voor sommigen misschien ook wel hetzelfde.
Voor mij gaat interactie design over het bedienen van het product. Kan een gebruiker er mee werken en gaat dit op een makkelijke/logische manier voor de gebruiker.
Belangrijk bij UX en Interactie design is het testen van de applicatie. Is zoals het bedoelt is ook zoals de gebruiker het gebruikt?&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;paginas-die-meer-vertellen-over-interactie-design&quot;&gt;Pagina’s die meer vertellen over Interactie Design:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nngroup.com/articles/ten-usability-heuristics/&quot;&gt;Jakob Nielsen’s 10 general principles for interaction design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asktog.com/atc/principles-of-interaction-design/&quot;&gt;First Principles of Interaction Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;brand-design&quot;&gt;Brand design&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kijkt naar de uitstraling van een product en/of bedrijf. Hoe wilt een bedrijf gezien worden? Wat zijn de missie en visie, normen en waarden? Welke uitstraling past daar bij? En klopt die uitstraling ook met hoe het bedrijf echt is. Hier komt veel psychologie bij kijken.&lt;br /&gt; Brand design is er voor bedoelt om een emotionele binding te veroorzaken bij de klanten. zodat klanten niet snel zullen overstappen.
Een gebied dat mij intereseert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een interessante uitleg van wat &lt;a href=&quot;https://blog.prototypr.io/a-brand-is-a-relationship-8220f47a54ba#.aokunbalq&quot;&gt;een Brand is van David Scott&lt;/a&gt;. Volgens hem is een Brand de relatie tussen klant en bedrijf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wil je meer weten over de Huisstijl van een bedrijf is het boek &lt;a href=&quot;https://www.bol.com/nl/p/huisstijl-de-kern-van-de-zaak/1001004001807821/&quot;&gt;De Huisstijl&lt;/a&gt; eentje die mij aangeraden is om te lezen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een mooi voorbeeld van Brand Design is die van &lt;a href=&quot;https://brand.uber.com/&quot;&gt;Uber&lt;/a&gt;. Hier staat alles precies beschreven.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ook vormen van Brand design zijn styleguides waarin te zien is hoe een merk er online uit wil zien. Hier is niet altijd een missie of een visie uit te halen en/of waarom daarvoor gekozen is. Voorbeelden hiervan zijn te vinden op &lt;a href=&quot;http://saijogeorge.com/brand-style-guide-examples/&quot;&gt;Brand guide voorbeelden&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brand design is natuurlijk veel verder te trekken. Mailchimp laat dit zien in &lt;a href=&quot;http://styleguide.mailchimp.com/&quot;&gt;hun styleguide&lt;/a&gt;. Hierin staat beschreven hoe teksten geschreven worden, welke toon wordt daarin aangeslagen. Dit is door te trekken naar hoe het bedrijf de telefoon opneemt, wat is de toon in emails, etc. Zo kan naar mijn idee Service design als verlengde van Brand design gezien worden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afgelopen jaar was er een Brand design conferentie in Amsterdam. &lt;a href=&quot;http://www.underconsideration.com/brandnewconference/&quot;&gt;Brand New Conference&lt;/a&gt; was voor het eerst in Europa. Een samenvatting is te vinden op &lt;a href=&quot;http://www.underconsideration.com/brandnew/archives/2016_brand_nieuwe_conference_photos_tweets_and_videos.php#.WGJOtJL3PCA&quot;&gt;Underconsideration&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een interesante uitspraak over Brand Design komt uit een talk van &lt;a href=&quot;https://vimeo.com/101281790&quot;&gt;Thomas Marzano&lt;/a&gt;. Waarin hij zegt: “A great brand experience is not about great design skills, it’s about great leadership skills”. Waarmee hij bedoelt dat een leider zegt wat belangrijk is voor het bedrijf en de gebruikers. Sluit hier op aan met de producten. Zo was bij Apple (zeg gerust Steve Jobs) de leider die zei wat belangrijk was voor de klanten. Dat het makkelijk bedienbaar moest zijn, goed werken en er mooi uit zien. Eigenlijk moest het perfect zijn. Dan pas mocht het de deur uit. Hierdoor kijkt iedereen nu ook op die manier naar Apple. Dat was niet een designer die iets had bedacht, maar het was de visie van een leider die er voor zorgde dat designers ook in die richting dachten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een interessante uitleg van wat &lt;a href=&quot;https://blog.prototypr.io/a-brand-is-a-relationship-8220f47a54ba#.aokunbalq&quot;&gt;een Brand is van David Scott&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Om tot een Brand design te komen, kan je een moodboard maken met voorbeelden van wat je vindt passen bij een design.. Gebruik bijvoorbeeld foto’s, typography, kleuren, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;visual-design&quot;&gt;Visual design&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;De visueel designer is de persoon waar ik vaak aan denk als het over design gaat. De persoon die het uiterlijk mooi maakt. Een visueel designer zorgt er voor dat wat een UX designer vorm geeft met de uitstraling die de brand designer heeft bedacht. Een visueel designer is bezig met kleuren, typography, vormen, verhoudingen, afbeeldingen, contrast. Het visuele gaat om communicatie. Er wordt gecommuniceerd met letters/ woorden, maar ook met kleuren, ruimte en vormen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bij visual design gaat het om overbrengen van informatie. Om dit te doen probeer je mensen het beeld in te trekken. ASfhankelijk van wat je toont heb je een bepaalde hoeveelheid tijd. Een logo moet direct overbrengen wat de info is, in een boek heb je veel meer tijd. Houdt rekening in je design met de tijd die iemand neemt om de informatie te interpreteren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volgens mij hebben veel visual designers een Graphic Design achtergrond. Van daaruit zijn ze de webwereld ingerold.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;leer-meer-over-visual-design&quot;&gt;Leer meer over visual design:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.designbynumbers.io/&quot;&gt;Design by Numbers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Meggs-History-Graphic-Design-Philip/dp/0470168730/&quot;&gt;Meggs’ History of Graphic Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Layout-Essentials-Design-Principles-Using/dp/1592537073/&quot;&gt;Layout Essentials&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Een visueel designer heeft verschillende gebieden waar hij/zij meer van af moet weten. Dat zijn o.a.:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kleuren&quot;&gt;Kleuren&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Kleuren zorgen voor de uitstraling: &lt;a href=&quot;https://medium.com/help-scout/the-psychology-of-color-in-marketing-and-branding-ebb2320a2b0#.ieo4yqcvs&quot;&gt;Kleuren in marketing en branding&lt;/a&gt;. Uit deze tekst komen een aantal interessante tips: Doorbreek stereotypen en verwachtingen bij het gebruik van kleuren. Het hoeft niet allemaal hetzelfde te zijn. Kleur is ook afhankelijk van de emotie die mensen verwachten bij het kopen van iets. Kleur keuze moet zorgen voor contrast, niet altijd belangrijk welke kleuren je kiest, als er maar contrast is.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;interessante-link-over-kleuren&quot;&gt;Interessante link over kleuren:&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://css-tricks.com/nerds-guide-color-web/&quot;&gt;A Nerd’s Guide to Color on the Web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;typography&quot;&gt;Typography&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Er zijn vele verschillende vormen van typography. Ze bepalen voor een belangrijk deel de uitstraling van het product dat je maakt.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://webtypography.net/&quot;&gt;The Elements of Typographic Style Applied to the Web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.typogui.de/&quot;&gt;A Pocket Guide to Master Every Day’s Typographic Adventures&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&quot;type-foundrys&quot;&gt;Type foundry’s:&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ultratypes.com/&quot;&gt;Ultra types&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fonts.google.com/&quot;&gt;Google Fonts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&quot;leer-meer-over-typography&quot;&gt;Leer meer over typography:&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://universaltypography.com/&quot;&gt;Universal Typography&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://smile.amazon.com/Thinking-Type-2nd-revised-expanded/dp/1568989695?_encoding=UTF8&amp;amp;*Version*=1&amp;amp;*entries*=0&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;pldnNewCustomer=1&amp;amp;ref_=smi_ge_s_cnf_smi&quot;&gt;Thinking with Type&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=DLeSPCTA9Wg&quot;&gt;Typography Design &amp;amp; Art Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;motion-design&quot;&gt;Motion design&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Motion design zie ik als een aparte tak binnen design, aan de andere kant is het een onderdeel van interactie design.&lt;br /&gt;
Motion design kijkt naar beweging de interactie tussen bezoeker/gebruiker en de applicatie kan verbeteren.
Dit kan je opnemen in je styleguide, zoals &lt;a href=&quot;https://www.lightningdesignsystem.com/guidelines/motion/&quot;&gt;Salesforce&lt;/a&gt; heeft gedaan.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;interessante-link&quot;&gt;Interessante link:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://uyi.io/&quot;&gt;Discover and share moving interfaces&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;andere-design-soorten&quot;&gt;Andere design soorten&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ik noem het maar soorten, kan er zo geen andere woord voor bedenken. 
Andere gebieden die met design te maken hebben of waarin je werkzaam kan zijn:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Food styling&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Boeken opmaak/ design&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;design-proces&quot;&gt;Design proces:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Om tot een design te komen ga je een proces in. Voor het beschrijven van een design proces is momenteel design thinking hot. Bij IBM hebben ze dit proces beschreven: &lt;a href=&quot;http://www.ibm.com/design/thinking/&quot;&gt;IBM Design Thinking&lt;/a&gt;. Zo ook in het eerdere genoemde artikel van &lt;a href=&quot;https://www.frankwatching.com/archive/2015/06/26/hoe-design-thinking-je-helpt-bij-het-oplossen-van-complexe-problemen/&quot;&gt;Willem Plaisier&lt;/a&gt; staat een heel proces beschreven. Lees dit zeker even voor tips. Dit proces kan je kopieeren of gebruiken voor het samenstellen van je eigen proces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bij IBM zien ze hun IBM Design Thinking als een framework om de problemen van hun gebruikers snel op te lossen. Het zorgt er voor dat je gefocused blijft op wat belangrijk is voor je gebruikers.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ze-hebben-hiervoor-principes&quot;&gt;Ze hebben hiervoor principes:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Focus op de uitkomst voor de gebruiker&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gebruik zelf sturende teams opgebouwd uit diversiteit&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kijk naar het probleem en probeer deze steeds opnieuw te verbeteren&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;ze-werken-vanuit-het-idee-van-the-loop&quot;&gt;Ze werken vanuit het idee van The Loop:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Observeer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reflecteer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Maak&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;om-te-zorgen-dat-de-focus-goed-blijft-in-het-proces&quot;&gt;Om te zorgen dat de focus goed blijft in het proces:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hills; de uikomsten voor de gebruikers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Playbacks; momenten van feedback en verhalen vertellen met een stakeholder&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gebruikers; die zorgen dat je in contact blijft met de behoeften van de gebruikers&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;In het proces waarin uit gegaan wordt van de uiteindelijke gebruiker waarvoor het product beter, makkelijker, mooier gemaakt wordt heeft elke fase verschillende onderdelen die te gebruiken zijn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zo kan je starten met schetsen: &lt;a href=&quot;http://www.creativebloq.com/how-to/sharpen-your-sketching-skills&quot;&gt;How to sharpen your sketching skills&lt;/a&gt;. Als je met websites werkt kan je dit oefenen door bestaande websites na te schetsen. Ga later een website in je hoofd nemen en probeer aan iemand anders uit te leggen hoe die werkt. Schets dit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Belangrijk in het design proces is duidelijk hebben wat de doelgroep is. Deze doelgroep bestaat uit een heleboel mensen die anders om gaan met het product. Maar ook anders om moeten gaan omdat ze een bepaalde handicap hebben. Hiervoor is Inclusive design. Microsoft heeft beschreven hoe zij omgaan met &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/en-us/Design/inclusive#toolkit&quot;&gt;Inclusive Design&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessant artikel van Google Design over &lt;a href=&quot;https://design.google.com/articles/going-beyond-the-surface/&quot;&gt;Design reviews&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.designbynumbers.io/&quot;&gt;Design by Numbers&lt;/a&gt; bedenker Mason heeft een nieuwsbrief waarin hij verteld over het designen van een website. De stappen die hij hierin beschrijft zijn:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Research: Beantwoord in deze fase zaken als; Wat is de doelgroep? Welke inhoud heeft de site? Wat is het doel van de website?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Concept: idee of een style waarom heen je de website bouwt. Ze zorgen er voor dat je website een verhaal worden. Zie het als een thema van een feest, het thema zorgt er voor dat verschillende onderdelen bij elkaar passen. Let bij het kiezen van je concept op de doelgroep&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Brand: zorgt voor de realtie tussen bedrijf en klant, dus voor de wesbite en de bezoeker. Wat is de persoonlijkheid van het bedrijf? Welke karaktertrekken heeft het?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Style: Zorgt voor de sfeer van je website. Is het eenvoudig, uitdagend, druk, zwart/wit, sfeervol, etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Composition: Zorgt er voor dat de aandacht uitgaat naar datgene waar het om draait op de wesbite. Deel de site op in een aantal blokken, die bij elkaar passen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alignment: Zorgt voor rust en orde in je design.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Typography: zorg er voor dat het prettig leest, let op aantal woorden/ tekens op een regel, regelafstand, letterafstand. Zorg er voor dat het type letter past bij je concept.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hierarchy: Zorg voor verschil tussen elementen zodat de elementen die moeten opvallen dat ook doen. Kan met grootte, kleur, hoog/laag,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Color: Zorgt voor de versterking van je design, legt de nadruk op elementen. Kleur benadrukt je concept. Kleur wordt ook bepaald door je branding. Kleuren kan je op verschillende manieren gebruiken. Geen kleur, 1 kleur, 2 kleuren, complementaire kleuren,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Proximity: laat de relatie tussen elementen zien. Dichtbij elkaar lijkt het bij elkaar te horen.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;toekomst&quot;&gt;Toekomst:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In &lt;a href=&quot;https://medium.com/user-defenders/the-future-of-ux-design-76b69d302ac5#.blq5ev7oh&quot;&gt;The future of UX design&lt;/a&gt; wordt gesproken over de plek die UX designers moeten innemen in een bedrijf. Iets wat ze beschrijven en je nu al meer ziet en steeds meer gebeurt is dat designers een belangrijke rol hebben in de ontwikkeling van producten en dus strategische beslissingen nemen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;design-leren&quot;&gt;Design leren&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En hoe nu verder? Ik heb heel wat uitgezocht en merkte hierdoor dat ik mij zelfverzekerder voelde over het leren van design. Ik had altijd het idee dat het niet voor mij was weggelegd, dat heb ik nu niet meer. Komende tijd ga ik meer tijd besteden aan visual design. Ik heb mij ingeschreven voor de nieuwsbrief van Design by Numbers. Die ga ik eerst volgen en dan zie ik wel verder. Maar ik zit te denken om als doel te stellen mijn fotofolio pagina verder te ontwikkelingen en die te gebruiken om design skills te leren/uit te breiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ben je developer dan is een goede eerste stap het lezen van dit artikel: &lt;a href=&quot;https://www.smashingmagazine.com/2016/12/mistakes-developers-make-when-learning-design/&quot;&gt;Mistakes Developers Make When Learning Design&lt;/a&gt;.
De schrijver Mason maakt hierin op een prettig leesbare manier duidelijk hoe je als developer het beste kan starten met het leren van design. Hij zegt hierin dat je het beste een eerste keuze kan maken tussen UX en visual design. Dat maakt het leergebied al een stuk kleiner. En kies je bijvoorbeeld voor visual design, richt je dan niet op de tools en laat je niet imponeren door de toffe ontwerpen op Dribble. Maar richt je op de zaken waar het echt omgaat in visual design: lettertype, kleur, style, hierarchie, compositie, concept, uitlijning, plaatsing.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;opleidingen-cursussen&quot;&gt;Opleidingen/ cursussen:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://futurelondonacademy.co.uk/en/&quot;&gt;Future London Acadamy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://graphichunters.nl/designing-user-centered-visualisations/&quot;&gt;Designing User-Centered Visualisations&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.designbynumbers.io/&quot;&gt;Design by Numbers&lt;/a&gt;, online&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ideou.com/&quot;&gt;Ideou, online&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;interesante-videos&quot;&gt;Interesante video’s:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://screenings.io/&quot;&gt;Screenings&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tools&quot;&gt;Tools:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://designcode.io/sketch&quot;&gt;Sketch&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;conferenties&quot;&gt;Conferenties:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://hybridconf.net/&quot;&gt;Hybridconf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.generateconf.com/&quot;&gt;Generateconf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://reasons.to/&quot;&gt;Reasons.to&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://mobxcon.com&quot;&gt;MobUX&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.uxcampeurope.org/&quot;&gt;Europe UXcamp&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://uxlondon.com&quot;&gt;UX London&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://service-design-conference.com/&quot;&gt;Service Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://emerce.nl/dare/&quot;&gt;Digital Creative Conference&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://litmus.com/conference&quot;&gt;Email Design Conference&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;design-jobs&quot;&gt;Design jobs&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://design.google.com/jobs/&quot;&gt;Google Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://fontanel.nl/jobs&quot;&gt;Fontanel jobs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://designthinking.ideo.com/?p=1386&quot;&gt;5 New Design Careers for the 21st Century&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;bronnen-interessante-artikelen&quot;&gt;Bronnen/ interessante artikelen:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.edenspiekermann.com/magazine/beauty-facts-truth/&quot;&gt;Beauty + Facts = Truth?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;interessante-sites&quot;&gt;Interessante sites:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://fontanel.nl/&quot;&gt;Fontanel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://material.io/&quot;&gt;Material Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://getmwf.com/&quot;&gt;Microsoft Web Framework&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://design.google.com/&quot;&gt;Google Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://webdesignrepo.com/&quot;&gt;Webdesign Repo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 04 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://kajrietberg.nl/2017/01/wat-is-design</link>
        <guid isPermaLink="true">http://kajrietberg.nl/2017/01/wat-is-design</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Communicatie met online webformulieren</title>
        <description>&lt;p&gt;Het internet is begonnen als een netwerk van computers om informatie met elkaar te delen. Hierbij was, naar mijn idee, de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;a&amp;gt;&lt;/code&gt; tag het belangrijkste element. Hiermee zorgden en zorgen we nog steeds voor dat informatie aan elkaar gelinkt wordt. Zo kan je van het ene naar het andere springen. Hiermee kunnen we uren zoet zijn, zonder dat we door hebben wat we aan het doen zijn :-). We noemen dit surfen. Het toffe van het linken van informatie is dat de informatie die met elkaar te maken heeft aan elkaar gelinkt kan worden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In de loop der jaren is het internet geeëvolueerd tot een medium waar niet alleen maar informatie te vinden is, maar waar je ook mee kan interacteren. We kunnen nu via webformulieren informatie verzenden en zo zijn er nog meer mogelijkheden tot interactie met een website. Aangezien mijn werkveld webformulieren behelst hou ik mij hier tot deze interactie. 
Doordat de interactie tussen websites/ applicaties en gebruikers steeds belangrijker geworden is, zijn onderwerpen als interactie design ook steeds belangrijker geworden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De interactie van de gebruiker met een webapplicatie bestaat uit wat je ziet als gebruiker en waardoor je weet hoe je de applicatie/ website kan/moet gebruiken. Dit heeft te maken met uiterlijk. Daarnaast speelt de manier hoe je interacteert met de applicatie. In het begin van het internet was dit via desktop computers met een toetsenbord en muis, de stem begon later zijn entree te maken, nog weer later kwam het touchscherm en zo is de ontwikkeling mbt communiceren met een webapplicatie steeds verder gegaan. 
Dit is allemaal bedoelt om de communicatie makkelijker en prettiger te maken voor de bezoeker, maar ook voor degene van wie de applicatie is, want meer gebruikers die makkelijker door je applicatie gaan betekent waarschijnlijk meer omzet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jason Grigsby heeft een kort filmpje online gezet waarin hij laat zien wat er qua input mogelijkheden is veranderd, vanuit Apple oogpunt. Je ziet dat de ontwikkelingen vooral de laatste jaren heel snel gaat.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/UZFvybGp26I&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;De manier van interacteren wil ik opsplistsen in 2 manieren. Namelijk welke middelen gebruik je om te interacteren en de ander is hoe verloopt de interactie, dus wat is het uiterlijk en de vorm van de interactie.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;input-middelen&quot;&gt;Input middelen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ik werd wakker geschud voor &lt;a href=&quot;https://twitter.com/grigs&quot;&gt;Jason Grigsby&lt;/a&gt; tijdens de &lt;a href=&quot;https://fronteers.nl/congres&quot;&gt;Fronteers Conferentie van 2016&lt;/a&gt;. Zijn talk ging over &lt;a href=&quot;https://vimeo.com/194967832&quot;&gt;Different input types&lt;/a&gt;. Als eerste dacht ik aan verschillende soort input velden, zoals date, password, email, etc. Maar tijdens zijn talk kwam ik er achter dat het ging over middelen om input te geven aan een webapplicatie/site. De meeste manieren van interacteren met een applicatie/website kende ik al. Maar de manier waarop hij er over sprak was een eye-opener.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zijn conclusie was/is dat we goed moeten opletten en ons niet moeten vastleggen op een bepaalde input manier, maar er voor zorgen dat de applicatie/website met alle middelen overweg kan. Zo open en breed mogelijk. Waardoor je waarschijnlijk ook voor toekomstige manieren bouwt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afgelopen jaren zijn er steeds meer input mogelijkheden bij gekomen en we weten niet wat er nog meer gaat komen. Hou daar dus rekening mee in het bouwen van je applicatie en zet het niet vast op een bepaalde invoermogelijkheid. Dit gebeurde eerder en nog steeds bij beeldschermen. We zetten de website op een vaste breedte, maar er zijn zo veel schermen dat je niet weet wat de juiste vaste breedte is. Dus beter flexibel/ adaptief bouwen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De manier van invoer is niet betrouwbaar te detecteren. We kunnen dat dus niet gebruiken als parameter om iets op te bouwen. Net zoals we niet kunnen uitgaan van telefoon is touch en desktop is keyboard en muis. Tegenwoordig is desktop ook touch.
Vaak denken we vanuit onze eigen manier van communiceren met een applicatie. Hierop baseren we wat de prettigste of beste manier is. Dat hoeft natuurlijk niet zo te zijn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De les die je hier uit kan trekken is; bouw zo adaptief mogelijk zodat je applicatie toekomstig bestendig is. &lt;a href=&quot;http://www.lukew.com/&quot;&gt;Luke W&lt;/a&gt; laat middels een afbeelding zien dat &lt;a href=&quot;http://static.lukew.com/unified_device_design.png&quot;&gt;beelschermgrootte en touch of geen touch niet met elkaar samen hangen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mijn opsomming van een aantal middelen waarmee je kan interacteren met een website/ applicatie met daarbij een korte uitleg en/of voorbeeld.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Toetsenbord&lt;br /&gt;
Toetsenbord kennen we allemaal, deze kan bedraad of niet bedraad zijn. het Qwerty toetsenbord is volgens mij het meest gebruikt, maar er zijn ook &lt;a href=&quot;https://nl.wikipedia.org/wiki/Toetsenbordindeling&quot;&gt;andere indelingen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Muis&lt;br /&gt;
De muis komt in verschillende vormen, bedraad, draaloos, met scroll wiel met touch scrollwiel, etc.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Touchscreen&lt;br /&gt;
De iPhone kwam met een touchscreen, nu is het ingeburgerd bij zowel kleine computers (smartphones en tablets) en grotere desktop computers. In het design van je website heb je hier rekening mee te houden zoals grotere knoppen omdat je rekening houdt met vingers die klikken ipv een muis.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Stem&lt;br /&gt;
Zou toch heerlijk zijn als je vragen op een formulier niet hoeft te typen, maar in een gesprek met je computer kan beantwoorden. Heerlijk in conversatie modus. Maar hoe doe je dat met accenten, dialecten? Die moet de computer allemaal begrijpen. Dus nog een hele klus ligt er voor ons.
Mooi beschreven in een voorbeeld op &lt;a href=&quot;https://blog.prototypr.io/the-future-of-web-forms-4578485e1461#.60wu3f3eo&quot;&gt;The future of webforms&lt;/a&gt;. &lt;br /&gt;
Gelukkig zijn er al beginnetjes mee. Er is een &lt;a href=&quot;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/Web_Speech_API&quot;&gt;Web Speech api&lt;/a&gt; voor de webbrowser. In Chrome kan je op &lt;a href=&quot;https://www.google.nl/&quot;&gt;Google&lt;/a&gt; met je stem een zoekopdracht geven. Verder hebben ze bij Google nog &lt;a href=&quot;https://www.google.com/intl/en/chrome/demos/speech.html&quot;&gt;interessante demo’s&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Bewegingen&lt;br /&gt;
Hierbij kan je denken bewegingen van je lichaam(sdelen) die geregistreerd worden door een camera (zie xbox). Maar ook aan bewegingen met je tablet of telefoon. Door de gyroscoop kunnen deze bewegingen geinterpreteerd worden en een actie aan verbonden worden.&lt;br /&gt;
In de webshop &lt;a href=&quot;warbyparker.com&quot;&gt;Warby Parker&lt;/a&gt; kan je een bril op het hoofd van het model beter bekijken door je telefoon te bewegen. En op de desktop gebeurd dit middels de muis.&lt;br /&gt;
Aan een weggooi beweging zou je de actie van iets weggooien/ verwijderen kunnen verbinden. Leuk voorbeeld is de &lt;a href=&quot;https://paperplanes.world/&quot;&gt;Paper Planes website&lt;/a&gt;. Hier kan je een papieren vliegtuig vouwen en met je telefoon weggooien. Hou je telefoon goed vast als je de gooi beweging maakt.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Camera&lt;br /&gt;
Een voorbeeld van gebruik van je camera is het scannen van een QR-code in bijvoorbeeld de ING-app om geld over te maken. In Azië kan je middels QR-codes te scannen boodschappen bestellen in de Metro die ‘s avond bij je bezorgd worden.&lt;br /&gt;
Foto van je creditcard om gegevens er uit te halen en makkelijk op &lt;a href=&quot;https://cloudfour.com/thinks/autofill-what-web-devs-should-know-but-dont/&quot;&gt;te nemen in een betaal-formulier&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
Voor Zorgweb zouden we kunnen denken aan het scannen van je verzekeringspas om je huidige verzekering te weten.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Vingerafdrukken&lt;br /&gt;
Over een paar jaar kan je misschien een zorgverzekering aanvragen via je vingerafdruk op je touchscreen. Nu kan je middels vingeafdruk je iPhone inschakelen.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;GPS&lt;br /&gt;
Hebben we ingebouwd in de &lt;a href=&quot;https://zorgzoeker.amersfoortse.nl/apps/&quot;&gt;zorgzoeker van de Amersfoortse&lt;/a&gt;. Die bepaalt dan waar je in de buurt bent en en neemt dat adres als uitgangspunt.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hololens&lt;br /&gt;
Hoe lang zal het nog duren voordat mensen hun zorgverzekering aanvragen via de Hololens.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/kwn9Lh0E_vU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;nieuwe-interactie-vormen&quot;&gt;Nieuwe interactie vormen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Naast de nieuwe input mogelijkheden merken we dat veel gebruikers online de menselijke interactie missen bij een applicatie. Soms is iemand die je helpt toch erg prettig, even die menselijke interactie, die goedkeuring dat het klopt wat je denkt en doet. 
Langzaamaan wordt hier ook mee geeëxperimenteerd. Verschillende mensen zetten voorbeelden online waarin ze proberen om de interactie tussen mens en machine menselijker te maken. Reden hierbij is natuurlijk een prettigere beleving en meer gebruikersgemak, maar wat ook meer conversie kan betekenen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voorbeelden van deze meer menselijke interactie kan je vinden op:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Conversational form&lt;br /&gt;
Een formulier waarin het gesprek wordt aangegaan met de bezoeker &lt;a href=&quot;https://medium.com/conversational-interfaces/introducing-the-conversational-form-c3166eb2ee2f#.nzamnvdcb&quot;&gt;Introductie tot de conversational form&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;With Jack&lt;br /&gt;
Hier kan je in de praktijk zien wat ze beschrijven in het artikel over de Conversational form. Het aanvragen van een quote voor een verzekering kan op een mensenlijker manier bij &lt;a href=&quot;https://withjack.co.uk/quote/&quot;&gt;With Jack&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Independer&lt;br /&gt;
Independer probeert dit ook. Je ziet veel foto’s van werknemers van Independer die je aankijken en een bericht aan je communiceren. Ze laten zien met wie je belt. 
Heb je de eerste gegevens ingetypt, zie je iemand die verwijst naar een tekstje. Hierin kan je klikken op een knop zodat je via teksten op de website extra hulp krijgt. Daarnaast kan je bellen.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Autofill&lt;br /&gt;
Maak het invullen van je formulier makkelijker met &lt;a href=&quot;https://developers.google.com/web/updates/2015/06/checkout-faster-with-autofill&quot;&gt;autofill&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;afsluiting&quot;&gt;Afsluiting:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;We gaven onze websites een vaste breedte passend bij het gemiddelde scherm van dat moment, totdat we merkten dat het niet werkbaar was toen er een explosie kwam van verschillende schermen. En moesten we onze werkwijze aanpassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Met input mogelijkheden staat dit ook weer te gebeuren. We gaan uit van muis, toetsenbord en een beetje touch. Maar er zijn nog meer mogelijkheden. Houden we daar al rekening mee? Bouwen we adaptief genoeg dat we ons snel kunnen aanpassen? Wij als bouwers zijn niet degene die bepalen wat de beste input is. Wij moeten mogelijk maken dat alle gebruikers van een website makkelijk door de site heen kunnen. Test dus veel, ook met nieuwe manieren van input types en interactie vormen.
Kijk wat goed werkt voor de gebruiker en bouw daar op verder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We zijn aangekomen bij een interessante tijd voor webapplicaties die de conversatie aangaan. Wij, die deze applicaties neerzetten, willen graag informatie van de website/applicatie bezoeker. Hoe zorgen we hiervoor? Hoe maken we het de bezoeker makkelijk? &lt;br /&gt;
We zullen steeds meer de conversatie proberen aan te gaan met de bezoeker van de website/applicatie. We hebben hier steeds meer middelen voor, zoals de Web Speech API in de browser. 
Maar voordat dit echt op een goede manier ingezet kan worden kunnen we gebruik maken van foto’s, persoonlijke teksten, makkelijk te doorlopen formulieren. Een belangrijke rol zal animatie en storytelling hier in krijgen. Ik verwacht dat deze middelen je zo door het proces heen loodsen zonder dat je als bezoeker in de gaten hebt dat je door een proces heen loopt. En dat je als bezoeker een goed gevoel overhoudt aan de conversatie met de website/applicatie.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;meer-info-bronnen&quot;&gt;Meer info/ bronnen:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://alistapart.com/article/adapting-to-input&quot;&gt;Adapting to input&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cloudfour.com/thinks/four-truths-about-input/&quot;&gt;Four thruths about input&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/conversational-interfaces/how-voice-assistants-seemingly-came-from-nowhere-33747876b91f#.3btwcxcto&quot;&gt;How voice assistants seemingly came from nowhere&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 13 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://kajrietberg.nl/2016/12/Communicatie-met-online-webformulieren</link>
        <guid isPermaLink="true">http://kajrietberg.nl/2016/12/Communicatie-met-online-webformulieren</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Data Visualisatie; een startpunt</title>
        <description>&lt;p&gt;Bij Zorgweb verzamelen we veel data. De data die we verzamelen heeft alles te maken met de financiering, toegang en kwaliteit van zorg. En dat is veel data. Omdat we juist zoveel met data bezig zijn, willen we kijken of datavisualisatie ook iets voor onze data is en zo ja, wat en/of hoe dan precies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik heb mij hiervoor verdiept in datavisualisatie. De hieruit voortgekomen informatie heb ik verzameld en publiceer ik hier. Het zijn opmerkingen, linkjes die voor mij belangrijk zijn, het geheel is niet altijd een goed lopend verhaal.
De reden dat ik het hier publicieer is dat anderen er iets aan kunnen hebben of dat ik feedback ontvang zodat ik weer nieuwe inzichten op doe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;wat-is-data-visualisatie&quot;&gt;Wat is data visualisatie?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Data visualisaties laten op een visuele manier je data zien. Dit kan een zo getrouw mogelijke weergave zijn omdat een wetenschapper daar om vraagt, maar kan ook een vereenvoudigde weergave zijn opdat de doelgroep beter begrijpt wat je wilt overbrengen. Dan is het beter om randzaken weg te laten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naast data visualisaties heb je infographics. Naar mijn idee is een infographic een vereenvoudigde weergave van je verhaal om iets uit te leggen. Je laat zien hoe iets werkt, hoe een proces in elkaar zit, waarom iets zo gebeurt, de getallen die ergens bij horen. 
Data visualisaties tonen de relaties tussen de verschillende data. Een data visualisatie wil de data tonen, maar ook dat je begrip krijgt van de getoonde data en de verhoudingen tussen de data ziet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Data visualisaties en infographics hebben verschillende uitingsvormen. Kunnen foto’s zijn van eigen gemaakte stellages, of tekeningen die met de hand zijn gemaakt of juist met de computer, verzameling van data, veel lijnen die data of verbindingen voorstellen, kleurig, pizzapunt grafieken, etc.
Voor wetenschappelijke infograhics is een tekening vaak beter want deze vertelt het verhaal beter dan een foto. In een foto heb je zaken die afleiden van je verhaal.
Let bij een vereenvoudiging op dat iedereen deze hetzelfde interpreteert. Test dit goed. Iedereen kijkt er weer anders tegen aan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een data-visualisatie kan middels een infographic, maar een infographic hoeft geen data visualisatie te zijn. Datavisualisatie en infograpics zijn de sterkste uitleg tools.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;wat-kan-je-met-een-data-visualisatie&quot;&gt;Wat kan je met een data visualisatie?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Een data visualisatie gebruik je zodat mensen het verhaal achter de data op een visuele manier kunnen interpreteren opdat ze het beter kunnen begrijpen. Steeds vaker zie je storytelling gebruikt worden om o.a. nieuws, data over te brengen op de bezoeker van een website. Hele lappen tekst lezen we niet graag vanaf een beeldscherm en juist het visuele is de sterke kant van het web. Data visualisatie maakt juist gebruik van dat visuele deel zodat mensen zich beter kunnen informeren.
Daarnaast kan je de data die je hebt visualiseren om te kijken of je verbanden kan vinden. Door het kleuren of anders weergeven zie je juist verbanden die je anders niet zou zien. Speel met je eigen data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vertel de waarheid en hou je data visuals overzichtelijk.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;voor-data-visualisatie-heb-je-nodig&quot;&gt;Voor data visualisatie heb je nodig:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;data die je wilt tonen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;het verhaal achter de data die je wilt vertellen/ je doel van het tonen van de data&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;een design voor het tonen van de data&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;het bouwen van het design&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;het koppelen van de data met het design&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Zie het artikel &lt;a href=&quot;http://www.informationisbeautiful.net/visualizations/what-makes-a-good-data-visualization/&quot;&gt;what makes a good data visualization&lt;/a&gt; om te zien waaruit een goede data visualisatie bestaat. Een data visualisatie gebruik je om iets uit te leggen, het is een information tool. Visualisaties worden makkelijker bekeken en gedeeld met anderen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zorg er voor dat een infographic of een data visualisatie to the point is. Je moet makkelijk kunnen zien waar het over gaat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Information design skills zijn handig om te hebben als je data wilt omzetten in een verhaal dat je vertelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Met een data visualisatie kan je getallen die je anders niks zeggen, omdat het om bijvoorbeeld hele hoge bedragen gaat, uitbeelden en in verhouding met anderen tonen waardoor het meer gaat leven. Juist het tonen van de relatie tussen de getallen is belangrijk. Zorg er voor dat je voor een datavisualisatie de juiste vraag stelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een data visualisatie kan er voor zorgen dat mensen die anders niet geinteresseerd zijn, toch de materie induiken omdat het op een visueel aantrekkelijke manier getoont wordt. Zorg er dus voor dat je visualisatie er aantrekkelijk uitziet. Dan hebben mensen ook eerder de neiging te geloven wat ze zien. Maar als kijker wees op je hoede want een aantrekkelijke visualisatie hoeft niet altijd de waarheid te zijn. De Russen gebruikten veel infographics om te laten zien hoe goed het ging, maar dit was meer propaganda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een gehoorde quote op het Nederlandse Infographic congres 2016 in Zeist geeft duidelijk weer waar infograhics en data visualisaties goed in zijn; “Beauty opens other people minds”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;story-telling&quot;&gt;Story-telling&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Data visualisatie kan een data storytelling zijn, je vertelt een verhaal aan de hand van de data die je toont. Zorg hierbij ook voor interactiviteit voor de gebruiker. Deze kan door iets aan te passen zien wat er veranderd, bijvoorbeeld in de tijd.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessante voorbeelden van storytelling zijn:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nytimes.com/interactive/2015/us/year-in-interactive-storytelling.html&quot;&gt;New York Times&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.theatlantic.com/sponsored/athenahealth/&quot;&gt;Gezondheidszorg info&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/truth-labs/re-thinking-reading-on-the-web-158e789eddd7?mc_cid=4df1c7dbfd&amp;amp;mc_eid=476f42f02a#.i6c63rfx6&quot;&gt;Het verhaal achter de gezondheidszorg info pagina&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;wie-doen-iets-met-data-visualisatie&quot;&gt;Wie doen iets met data-visualisatie?&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Data journalisten, zie &lt;a href=&quot;http://www.theguardian.com/data&quot;&gt;The Guardian&lt;/a&gt; en &lt;a href=&quot;https://blog.infogr.am/seven-data-journalism-blogs/&quot;&gt;7 data journalism blogs&lt;/a&gt; cq. kranten&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Data analisten&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infographic designers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Information/ data designers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Motion designers/ animators&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grafisch designers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Illustrators&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Programmeurs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wetenschappers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Story-tellers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bedrijven die statistieken bij houden zodat klanten daar weer verder mee kunnen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bedrijven, kan van alles zijn. Maar dan als klant die iets wil tonen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;workflow-beschreven-door-sheila-pontis&quot;&gt;Workflow beschreven door Sheila Pontis:&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Problem understanding&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;User/audience understanding&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Subject matter understanding&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Simplification&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Design proposal(s)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Design&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evaluation&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Refinement &amp;amp; Implementation&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Punt 1 t/m 5 zijn het nadenk deel. Punt 6 t/m 8 zijn het doen deel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zorg er voor dat je structuur en en order aanbrengt aan je data set zodat je de data kan begrijpen, pas als je de data begrijpt kan je er mee werken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bij het maken van afspraken is het belangrijk dat je afspreekt: what, how, by whom, by when, result.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ziet vaak gebeuren dat er eerst een idee is en dat daarna de data erbij gezocht wordt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Om zelf infographics te gaan designen kan het handig zijn om te gaan schetsen van alledaagse dingen. Hierdoor leer je goed kijken en kan je een infographic ook beter schetsen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Denk na over je eigen proces. Blijf nadenken.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;voorbeelden-van-visualisaties&quot;&gt;Voorbeelden van visualisaties&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://mobilev.is/&quot;&gt;Data visualisatie voorbeelden voor mobiel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://bocoup.com/services/datavis&quot;&gt;Boucoup&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nrc.nl/handelsblad/2015/12/05/spiegeltjes-en-kraaltjes-in-de-polisjungle-1564610&quot;&gt;NRC artikel met voorbeelden&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.independer.nl/zorgverzekering/info/10-jaar-zorgstelsel/veranderingen-in-beeld.aspx&quot;&gt;Independer infographic&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://flic.kr/s/aHskvygEs2&quot;&gt;Infograhic conferentie Zeist 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.anychart.com/products/anychart/gallery/&quot;&gt;AnyChart gallery&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;prototypes-maken&quot;&gt;Prototypes maken&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://plot.ly/&quot;&gt;Plotly&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://raw.densitydesign.org/&quot;&gt;RAW&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;libraries&quot;&gt;Libraries&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://learnjsdata.com/&quot;&gt;Learn js Data&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://zurb.com/playground/pizza-amore-charts-and-graphs&quot;&gt;Zurb Pizza charts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.google.com/chart/&quot;&gt;Google charts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://gionkunz.github.io/chartist-js/index.html&quot;&gt;Chartist.js&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.chartjs.org/&quot;&gt;Chart.js&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.smashingmagazine.com/2015/07/designing-simple-pie-charts-with-css/&quot;&gt;Do it yourself met CSS en SVG&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.visualcinnamon.com/resources/visualization-resources&quot;&gt;Data visualisatie overzicht van verschillende handleidingen en bronnen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://threejs.org/&quot;&gt;Three.js&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tools&quot;&gt;Tools&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://d3js.org/&quot;&gt;D3 js&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.r-project.org/&quot;&gt;R&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://gephi.org/&quot;&gt;Gephi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.tableau.com/&quot;&gt;Tableau&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.quadrigram.com/&quot;&gt;Quadrigram&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.highcharts.com/&quot;&gt;High Charts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amcharts.com/&quot;&gt;AM Charts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://quartz.github.io/Chartbuilder/&quot;&gt;Chart builder&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://datawrapper.de/&quot;&gt;Datawrapper&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.silk.co/&quot;&gt;Silk&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://infogr.am/&quot;&gt;Infogram&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.chartblocks.com/en/&quot;&gt;Chartblocks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://processing.org/&quot;&gt;Processing&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://statpedia.com/create&quot;&gt;Statpedia Create stats&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.fusioncharts.com/&quot;&gt;Fusion Charts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Adobe Illustrator en photoshop&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Excel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Google Maps&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;geo-visualisatie-tools&quot;&gt;Geo visualisatie tools&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cartodb.com/&quot;&gt;CartoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Google Maps&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://leafletjs.com/&quot;&gt;Leaflet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;conferenties-en-studie-mogelijkheden&quot;&gt;Conferenties en studie mogelijkheden&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://visualized.com/&quot;&gt;Visualized&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://openvisconf.com/&quot;&gt;OpenVis conf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.infographicscongres.eu/&quot;&gt;Infographics Congres&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://eyeofestival.com/&quot;&gt;Eyeo Festival&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://informationplusconference.com/&quot;&gt;Information+&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.studiolakmoes.nl/workshops&quot;&gt;Cursussen en workshops van Studio Lakmoes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.datacamp.com/&quot;&gt;Online leren bij Datacamp&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;workshops-en-handleidingen&quot;&gt;Workshops en handleidingen&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.dashingd3js.com/&quot;&gt;Dashing D3js&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.visualcinnamon.com/resources/learning-data-visualization&quot;&gt;Overzicht om data visualisatie en verschillende tools te leren&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.storybench.org/organize-data-various-graphs-charts/&quot;&gt;How to organize your data for various graphs and charts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;boeken&quot;&gt;Boeken&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.storytellingwithdata.com/book/&quot;&gt;Storytelling with data&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.informationisbeautiful.net/books/&quot;&gt;Information is Beautiful&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.thefunctionalart.com/&quot;&gt;The truthfull art en Functional art&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.amazon.com/Effective-Data-Visualization-Right-Chart/dp/1506303056/&quot;&gt;Effective Data Visualization: The Right Chart for the Right Data&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.visualcinnamon.com/resources/learning-data-visualization/books&quot;&gt;Data visualisatie boekenlijst, aanraders zijn die met 4 sterren en meer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;bedrijven&quot;&gt;Bedrijven&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.xplane.com/&quot;&gt;Xplane&lt;/a&gt;; Gericht op visual thinking, schetsen, hebben sketchjams en visual thinking workshops, lijken zeer actief&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://sheilapontis.wordpress.com/&quot;&gt;Sheila Pontis&lt;/a&gt;; Interessante info&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.informationisbeautiful.net/&quot;&gt;Information is Beautiful&lt;/a&gt;; Interessante boeken en workshops&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://gtp.nl/&quot;&gt;Getting the picture&lt;/a&gt;; Nederlands bedrijf&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.adyen.com/nl&quot;&gt;Adyen&lt;/a&gt;; gebruikt data visuals om statistieken aan hun klanten te tonen zodat die klanten nog beter kunnen presteren en inzicht krijgen in processen die hun klanten weer op hun website hebben. Zoals Netflix of Facebook.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;bedrijven-die-visuals-maken&quot;&gt;Bedrijven die visuals maken&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.datagraver.com/&quot;&gt;Datagraver&lt;/a&gt;; Nederlands bedrijf die op zoek gaat naar data&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.visualcinnamon.com/&quot;&gt;Visual Cinnamon&lt;/a&gt;; freelancer voor maken van (online) data visualisaties designs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://johngrimwade.com/&quot;&gt;John Grimwade&lt;/a&gt;; information graphics&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.in60seconds.nl/&quot;&gt;In 60 seconds&lt;/a&gt;; Nederlands bedrijf, die voor o.a. nu.nl infographic filmpjes maken, voorbeeld over de zorgverzekering voor &lt;a href=&quot;http://www.in60seconds.nl/case/onvz/&quot;&gt;ONVZ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.studiolakmoes.nl/infographics&quot;&gt;Studio Lakmoes&lt;/a&gt;; Nederlands bedrijf&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.graphix-box.nl/nl&quot;&gt;Graphix Box&lt;/a&gt;; infographics marktplaats&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cleverfranke.com/&quot;&gt;CleverFranke&lt;/a&gt;; bouwt wereldwijd online visuals.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.accurat.it/&quot;&gt;Accurat&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;overige&quot;&gt;Overige&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://theodi.org/blog/how-can-open-data-help-improve-healthcare&quot;&gt;How can open data help improve healthcare&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cmd-amsterdam.nl/events/icons/icons-3&quot;&gt;CMD Amsterdam lezing&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.infogr.am/seven-data-journalism-blogs/&quot;&gt;7 data journalism blogs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.thefunctionalart.com/2014/03/infographics-to-reveal-visualizations.html&quot;&gt;Infographics to explain, data visualizations to explore&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://understandinggraphics.com/visualizations/infoposters-are-not-infographics/&quot;&gt;Infoposters Are Not Infographics: A Comparison&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://newslab.withgoogle.com/&quot;&gt;Google News Lab&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://kajrietberg.nl/2016/04/data-visualisatie</link>
        <guid isPermaLink="true">http://kajrietberg.nl/2016/04/data-visualisatie</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Mail template bouwen</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;inleiding&quot;&gt;Inleiding&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Email is nog steeds of weer een belangrijk communicatiemiddel. Het leek een tijdje er op dat we het minder gingen gebruiken. Maar in de stroom van sociale media is mail juist weer belangrijker geworden, je kan het makkelijker bewaren. Bedrijven sturen steeds meer post via de mail ipv briefpapier. En we abonneren ons liever op een nieuwsbrief dan constant maar alle sociale media af te lopen om bij te blijven. 
Het sturen van een goed leesbare mail en dan heb ik het niet over inhoudelijk maar over het uiterlijk is goed te doen, als je maar weet hoe. En dit hoe is anders dan het bouwen van een website. Het is zoals velen zeggen zoals in de begintijd dat tabellen gebruikt werden voor het uiterlijk van je website. Het is weer terug in de tijd. 
De reden hiervoor ligt aan het feit dat er veel mail-clients zijn. De bedrijven die mailclients bouwen vinden het niet belangrijk genoeg om deze net zo vaak te updaten als met een webbrowser. Iets wat ik mij ook kan voorstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Om voor onze klanten beter beslagen ten ijs te komen heb ik mij verdiept in het bouwen van mail-templates. De informatie die ik verzameld heb wil ik hier met jullie delen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Door je te verdiepen in het bouwen van mail templates kan je klanten vertellen wat wel en niet mogelijk is. Zij weten vaak niet wat wel en niet kan en verwachten hierdoor dat bijvoorbeeld knoppen altijd rond zullen zijn. Wat dus niet zo is.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;algemeen&quot;&gt;Algemeen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Om de boodschap, wat heb je besteld, voor wie en wat zijn de gegevens van deze personen, over te brengen lijkt een single column layout het beste te werken. De boodschap moet duidelijk leesbaar zijn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een link in de mail met: “Lees in de browser” zou mooi zijn, mocht de mail niet duidelijk leesbaar zijn kan iemand er voor kiezen om de link in de browser te lezen. Maar dit zou betekenen dat de mail ook online zou moeten staan. Ivm de privacy kan dit niet altijd.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Belangrijke boodschap bovenaan zetten ivm afbreken van een mail in een mail-client. Gebeurt vaak op mobiel.
Pixel perfect design in elke mail-client lukt je niet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Melding op bedankt pagina dat mensen een bepaald mailadres toevoegen aan hun adressenbestand zodat de mail niet in de spamfilter terecht komt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bouwen&quot;&gt;Bouwen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Voor de opbouw van email templates wordt een &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;table&amp;gt;&lt;/code&gt; element gebruikt met daarnaast een &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;tr&amp;gt;&lt;/code&gt; en een &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;td&amp;gt;&lt;/code&gt;. Meer heb je niet nodig. Hiermee kan je makkelijk alles op de goede plek zetten en weet je dat in de meeste mail-clients de mail goed staat.En dit laatste daar gaat het om. Je kan ook gebruik maken van meer semantische HTML tags zoals een &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;div, p, h1-h6,&lt;/code&gt; maar je hebt dan grote kans dat er verschillende mail-clients zijn die de styling daaraan gekoppeld niet toont. Zo heeft Outlook 2007+ moeite met het tonen van de padding op een p en een div.
Op elke &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;table&amp;gt;&lt;/code&gt; en bijna elke &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;td&amp;gt;&lt;/code&gt; kan of moet je gebruik maken van een aantal attributen namelijk:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;align&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;bgcolor&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;border&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;cellspacing&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;cellpadding&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;width&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;height&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Gebruik voor elk element een eigen &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;table&amp;gt;&lt;/code&gt;, dit is modulair opbouwen van je mail. Hierdoor kan je een element makkelijk verplaatsen, toevoegen of verwijderen. Hierdoor krijg je ook natuurlijke breekpunten die belangrijk zijn voor Outlook, in lange emails zet Outlook die anders zelf en dan kan het op een plek komen waar je het niet wilt. Visuele problemen zie je hierdoor ook sneller en zijn makkelijker op te lossen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gebruik de overall table voor de achtergrond kleur, body wordt door sommige mail-clients genegeerd. Gebruik onderstaande manier:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;table cellspacing=&quot;0&quot; cellpadding=&quot;0&quot; border=&quot;0&quot; width=&quot;100%&quot;&amp;gt;
    &amp;lt;tr&amp;gt;
	  &amp;lt;td bgcolor=”#000000”&amp;gt;
		Your email code goes here.
	&amp;lt;/td&amp;gt;
   &amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Je kan shorthand attributes gebruiken, maar schrijf dan wel de waardes voor elke kant voluit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reken bij meerdere kolommen iets minder % dan 100% bij elkaar opgeteld, dan weet je zeker dat het naast elkaar blijft staan. Outlook plaatst soms wat extra ruimte en dan komen ze niet naast elkaar te staan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je kan een mailtemplate zelf opbouwen. Maar om je werk uit handen te nemen kan je ook gebruik maken van een mail-template. Ik heb hieronder een aantal opgenoemd.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Templates&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://foundation.zurb.com/emails.html&quot;&gt;Foundation for email&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/rodriguezcommaj/salted&quot;&gt;Salted van Litmus&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/mailchimp/email-blueprints&quot;&gt;Blueprints van Mailchimp&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Er zijn meer templates te vinden, maar verschillende zijn 3 of meer jaar niet aangepast (Blue-print van Mailchimp krijgt binnenkort een update volgens de Github eigenaar). Er zijn zeker wel wat veranderingen geweest in de mail-client wereld. Dus die heb ik hier weggelaten .&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;design&quot;&gt;Design&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Voorbeelden:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://inspiration.mailchimp.com/#all&quot;&gt;Mailchimp voorbeelden&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.campaignmonitor.com/best-email-marketing-campaigns/&quot;&gt;Campainmonitor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://reallygoodemails.com/&quot;&gt;Really Good Emails&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Maak de mail maximaal 600 - 800px breed. De schermen waarin je de mail krijgt te zien zijn niet breder.
Je nest verschillende tables. De eerste heeft een breedte van 100%, de tweede een breedte van 600px. Degene die daar dan inkomen zijn de elementen van de mail. Deze geef je dan een breedte van 100% of een andere breedte als je met verschillende columns wilt werken.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;typografie&quot;&gt;Typografie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zet alle tekst in een &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;td&lt;/code&gt;. Zoals eerder benoemd kan semantische HTML tags, maar is niet gegarandeerd dat elke mail-client ze weergeeft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geef elke td een inline styling met:
* color: ; Beste is hexidecimaal met 6 tekens. Meeste garantie.
* font-family: ; Zet bij font bestaande uit meerdere woorden wel ‘ ‘ er om.
* font-size: ;  Gebruik px. Bij iOs wordt alles onder de 14px weergegeven als 14px of je moet - webkit-text- size-adjust: 100% en -ms -text sizeadjust: 100% toepassen. Voor mobiel maak je tekst 16-18px. Maak kopteksten niet te groot
* font-weight: ; Je kan woorden of de getallen gebruiken.
* line-height: ; Voor gewone tekst gebruik je het beste 4px meer dan font-size is. Bij een heading zelfde of zelfs iets minder. Maar kijk vooral wat goed staat en leesbaar is.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je kan bovenstaande op een table zetten, maar het is niet gegarandeerd dat een td de styling meekrijgt van de table zoals het geval is bij webbrowsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elke mail-client toont teksten. Deze zijn ook belangrijk in je mail. Je wilt een boodschap overbrengen. Web safe fonts van 16px zijn het beste te gebruiken. Zie een typography overzicht bij &lt;a href=&quot;http://templates.mailchimp.com/design/typography/&quot;&gt;Mailchimp&lt;/a&gt;. Zorg er qua styling voor dat jezelf alles bepaalt en niet de mail-client, dan weet je zeker dat het er uitziet zoals je bedoelde. Gebruik geen afbeelding als fallback om een font te laten zien. Veel clients blokkeren afbeeldingen op default. Gebruik dan fonts die erg lijken op jouw font, kijk op &lt;a href=&quot;http://ffffallback.com&quot;&gt;ffffallback.com&lt;/a&gt;.
Je kan web-fonts inladen via &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;@font-face&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;link&amp;gt;&lt;/code&gt; en &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;@import&lt;/code&gt; in een style block in de header. De laatste werkt het beste, maar heeft ook beperkingen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;responsive&quot;&gt;Responsive&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zorg er voor dat je mail mobiel vriendelijk is. Mails worden tegenwoordig veel op mobiel bekijken. Je kan media-queries gebruiken, maar niet alle mail-clients kunnen er mee overweg. Grootste deel wel. De mediaqueries kunnen in de head gezet worden, want de mailclients die de head laten staan, zijn ook degene die overweg kunnen met mediaqueries.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De 2de table element in de template heeft een vaste breedte omdat sommige mailclients (o.a. veel Outlook) niet met percentage kunnen omgaan. Om er voor te zorgen dat deze vaste breedte op mobiel overschreven wordt zetten wij in een mediaquerie:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;@media screen and (max-width: 600px) {            
   table[class=&quot;fluid-table&quot;] {
	   width: 100% !important;
    }
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De table die de vaste waarde van bijvoorbeeld 600px heeft gekregen, krijgt ook &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;class=&quot;fluid-table&quot;&lt;/code&gt;.
Voor mail op mobiel kan je verder nog kijken of je lettertype juist groter maakt en bepaalde ruimtes tussen linkjes en logo’s ook groter.
De belangrijkste mail-client die niet om kan gaan met mediaqueries op elk platform is:
&lt;strong&gt;Gmail&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;artikelen&quot;&gt;Artikelen:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://alistapart.com/article/can-email-be-responsive&quot;&gt;Can email be responsive&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://labs.actionrocket.co/the-hybrid-coding-approach&quot;&gt;The hybrid coding approach&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;afbeeldingen&quot;&gt;Afbeeldingen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gebruik:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;jpg. Wordt goed ondersteund.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;png. Voor transparante afbeelding deze gebruiken. Vaak iets groter dan jpg&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;gif. Voor animatie deze gebruiken. Nadeel is dat ze vaak erg groot worden.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Afbeeldingen worden vaak geblokt, zorg er voor dat ze niet belangrijk zijn voor je verhaal en plaats een alt-text die je ook styling meegeeft door inline styling op het img element te plaatsen. Het beste is ze in te laden met een absoluut pad. Zet ze dus ergens op je server.
Verschillende mail clients zetten ruimte om een afbeelding, daarom display: block; toepassen op een afbeelding.
Voor retina kan je het beste een afbeelding dat 2x zo groot is nemen en op de img de juiste breedte meegeven. Zorg voor compressie via software voor dat je de afbeelding online zet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gebruik &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;vspace=&quot;10&quot; hspace=&quot;10&quot;&lt;/code&gt; voor padding om afbeeldingen heen in Outlook.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;img src=&quot;img/fluid-images.jpg&quot; width=&quot;240&quot; height=&quot;130&quot; style=&quot;display: block; color: #666666; font-family: Helvetica, arial, sans-serif; font-size: 13px; width: 240px; height: 130px;&quot; alt=&quot;Fluid images&quot; border=&quot;0&quot; class=&quot;fluid-image&quot;&amp;gt;

&amp;lt;img src=&quot;responsive-email.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;200&quot; border=&quot;0&quot; alt=&quot;Can an email really be responsive?&quot; style=&quot;display: block; padding: 0; color: #666666; text-decoration: none; font-family: Helvetica, arial, sans-serif; font-size: 16px;&quot; class=&quot;fluid-image&quot;&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;We kunnen deze afbeelding schaalbaar maken door het volgende in een mediaquerie en de head van de template te stoppen:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;img[class=&quot;fluid-image”] {
   width:100% !important; 
   height: auto !important;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;links&quot;&gt;Links&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zet links niet te dicht op elkaar, op mobiel kan je dan niet goed de juiste link klikken. Je kan het font iets groter maken of de line-height iets hoger zodat er meer ruimte om een link zit om aan te klikken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;iOs maakt van onderstaande elementen een link die aanklikbaar is, hierdoor krijgt het de standaard styling van een link. Je kan dit ondervangen door een span met een class er op om heen te zetten. Geef de class in je style block in de header de styling mee die je graag wilt zien. Plaats ook een !important er achter zodat je zeker weet dat inline styling overschreven wordt.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;data (lijkt er op dat alleen data in de toekomst dit doen)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;telefoonnummers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;adressen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tijd&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;email-adressen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Deze kan je ook niet laten detecteren en dan gebruik je:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;meta name=&quot;format-detection&quot; content=&quot;telephone=no&quot;&amp;gt;
&amp;lt;meta name=&quot;format-detection&quot; content=&quot;telephone=no&quot;&amp;gt;
&amp;lt;meta name=&quot;format-detection&quot; content=&quot;date=no&quot;&amp;gt;
&amp;lt;meta name=&quot;format-detection&quot; content=&quot;address=no&quot;&amp;gt;
&amp;lt;meta name=&quot;format-detection&quot; content=&quot;email=no&quot;&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Gebruik je bovenstaande manier, dan haal je styling en functie weg, dus zijn de links ook niet meer aanklikbaar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voor alleen telefoonnummers kan je in de style tags in de head zetten:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;a[href^=tel]{ color:#F00  ; text-decoration:none ;}&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volgens Litmus is de beste manier om spans met een class er om heen te zetten en die dan te stylen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;.appleLinksWhite a {color: #ffffff !important ; text-decoration: underline ;}  .appleLinksBlack a {color: #000000 !important ; text-decoration: none ;}
&amp;lt;span class=”appleLinksBlack”&amp;gt;+32(0)612345678&amp;lt;/span&amp;gt;   
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mijn ervaring van het zetten van een border-bottom via een span is dat Outlook er een hele border van maakt en niet alleen op de bottom. Voor een rij getallen die je onder elkaar zet en wilt tonen als optelling werkt deze techniek niet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;buttons&quot;&gt;Buttons&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gebruik voor buttons geen afbeeldingen, die worden geblokt en weg is je knop op het eerste gezicht. Je kan VML-based knoppen maken. Nadeel hiervan is dat ze niet makkelijk aan te passen zijn, niet onderhoudbaar zijn, slecht leesbaar voor een designer/ ontwikkelaar. (Zie bij tools bulletproof email buttons). Handiger is in een td een anchor link te plaatsen en de styling op de td te zetten met een padding. Nadeel is dat niet elke mail-client padding accepteert en de link is alleen aanklikbaar en niet de hele knop. (Foundation for email; http://foundation.zurb.com/emails/docs.html#buttons). Of een anchor link in een td plaatsen en op de link dikke borders plaatsen. Te dikke borders worden niet geaccepteerd door Outlook. Maak ze dus niet te dik of probeer een variant van laatst genoemde en bovenstaande.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;table border=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; cellpadding=&quot;0&quot; class=&quot;responsive-table&quot;&amp;gt;
    &amp;lt;tr&amp;gt;
        &amp;lt;td align=&quot;center&quot;&amp;gt;
            &amp;lt;a href=&quot;#&quot; target=&quot;_blank&quot; style=&quot;font-size: 16px; font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-weight: normal; color: #666666; text-decoration: none; background-color: #5D9CEC; border-top: 15px solid #5D9CEC; border-bottom: 15px solid #5D9CEC; border-left: 25px solid #5D9CEC; border-right: 25px solid #5D9CEC; border-radius: 3px; -webkit-border-radius: 3px; -moz-border-radius: 3px; display: inline-block;&quot; class=&quot;mobile-button&quot;&amp;gt; Learn More → &amp;lt;/a&amp;gt;
        &amp;lt;/td&amp;gt;
    &amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;html-en-css-en-js&quot;&gt;HTML en CSS en JS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gebruik tables voor neerzetten van je email. Gebruik simpele CSS, veel CSS3 wordt niet ondersteund door verschillende mail-clients.
De nieuwere Outlook’s ondersteunen CSS zeer slecht. Pixel perfect stylen gaat je waarschijnlijk niet lukken of na veel extra tijd.
Zet de styling in de head en inline of alleen inline. Gmail stript de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt; en dus ook de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;link&amp;gt;&lt;/code&gt;  en &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;style&amp;gt;&lt;/code&gt; tag.
Geen shorthand bij schrijven van CSS. Schrijf het vol uit, dit geeft de meeste garantie dat het getoond wordt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;css3&quot;&gt;CSS3:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Van CSS3 kan je gebruiken:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;border-radius&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;box-shadow&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;text-shadow&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;transform (voor aanpassingen aan de grote of iets scheef laten staan)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;animation: Met transition of @keyframes, beide in de head plaatsen. Of gebruik een gif, denk aan grote en outlook toont 1 beeld.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;JavaScript: niet gebruiken omdat email clients dit er uit halen vanwege veiligheid.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reset-styles&quot;&gt;Reset styles&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;   &amp;lt;style type=&quot;text/css&quot;&amp;gt;       
    /*////// RESET STYLES //////*/       
        p{margin:0 0 10px 0;} 
        a{word-wrap:break-word;}  
        table{border-collapse:collapse;}        
        h1, h2, h3, h4, h5, h6{display:block; margin:0; padding:0;}       
        img, a img{border:0; height:auto; outline:none; text-decoration:none;}        
        body, #bodyTable, #bodyCell{height:100%; margin:0; padding:0; width:100%;}

    /*////// CLIENT-SPECIFIC STYLES //////*/
        #outlook a{padding:0;}      /* Force Outlook 2007 and up to provide a &quot;view in browser&quot; message. */
        @-ms-viewport{width:device-width;}      /* Force IE &quot;snap mode&quot; to render widths normally. */
        img{-ms-interpolation-mode:bicubic;}        /* Force IE to smoothly render resized images. */      
        table{mso-table-lspace:0pt; mso-table-rspace:0pt;}      /* Remove spacing between tables in Outlook Desktop. */   
        .ReadMsgBody{width:100%;} .ExternalClass{width:100%;}       /* Force Outlook.com to display emails at full width. */       
        p, a, li, td, blockquote{mso-line-height-rule:exactly;}     /* Force Outlook Desktop to render line heights as they&#39;re originally set. */
        a[href^=&quot;tel&quot;], a[href^=&quot;sms&quot;]{color:inherit; cursor:default; text-decoration:none;}    /* Force mobile devices to inherit declared link styles. */       
        p, a, li, td, body, table, blockquote{-ms-text-size-adjust:100%; -webkit-text-size-adjust:100%;}    /* Prevent Windows- and Webkit-based mobile platforms from changing declared text sizes. */        
        .ExternalClass, .ExternalClass p, .ExternalClass td, .ExternalClass div, .ExternalClass span, .ExternalClass font{line-height:100%;}    /* Force Outlook.com to display line heights normally. */
        a[x-apple-data-detectors]{color:inherit !important; text-decoration:none !important; font-size:inherit !important; font-family:inherit !important; font-weight:inherit !important; line-height:inherit !important;}     /* Force iOS devices to heed link styles set in CSS. */
    &amp;lt;/style&amp;gt;    
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;outlook&quot;&gt;Outlook&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outlook 2007+ op Windows hebben Word als hun rendering engine en daardoor is het een beperkte mail client. Die op de Mac heeft daar geen last van, die is gebaseerd op webkit. Om te zorgen dat Outlook mee werkt kan je conditinal comments gebruiken. Zie http://templates.mailchimp.com/development/css/outlook-conditional-css/.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outlook toont geen gif’s, alleen het eerste frame.
Outlook.com filtert the CSS background-image property.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;!--[if mso]&amp;gt;
   /* Plaats HTML en CSS hier */
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;
&amp;lt;!--[if (IE)]&amp;gt;
   /* Plaats HTML en CSS hier */
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Outlook.com targeting is ook met:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.ExternalClass div[class=&quot;ecxmyclass&quot;]&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gmail&quot;&gt;Gmail&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Filtert id’s en classes en verwijderd de style tag uit de header. Vanwege deze mailclient is het gebruik van inline styling zo belangrijk. Hierdoor kan je ook geen mediaqueries gebruiken, want die staan in je style tag in de header en worden er dus uitgesloopt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ios&quot;&gt;iOs&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In iOs krijgen linkjes voor adres, telefoonnummer, mailadres een blauwe kleur. Als je dit niet wilt zijn er verschillende oplossingen. Deze staan hier beschreven: https://litmus.com/blog/update-banning-blue-links-on-ios-devices. De handigste is:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In de header:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.appleLinksWhite a {color: #ffffff !important; text-decoration: underline;}&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.appleLinksBlack a {color: #000000 !important; text-decoration: none;}&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;In de table:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;span class=”appleLinksBlack”&amp;gt;866-787-7030&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;standaard&quot;&gt;Standaard&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Er is geen email standaard. Alles gebeurd op basis van good practices. Er zijn verschillende pogingen ondernomen om tot een standaard te komen maar de mail-client bouwers gaan er niet in mee.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tools&quot;&gt;Tools&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://buttons.cm/&quot;&gt;Bulletproof email buttons&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://ffffallback.com/&quot;&gt;Fallback font zoeken&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://litmus.com/builder/&quot;&gt;Email builder en inliner&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://litmus.com/scope/&quot;&gt;Code bekijken van gekregen email met Litmus Scope&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;testen&quot;&gt;Testen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bij de mail heb je verschillende mailclients. Deze tonen niet alle CSS die je gebuikt. Dit verschilt per client. Het verschil hierbij is veel groter dan bij de browsers. Er zijn ook meer clients die gebruikt worden. We spreken dan over desktop en mobiel.
Om er voor te zorgen dat de mail in de meest gebruikte clients goed toonbaar is kan je allemaal clients installeren. Dit zal je nooit helemaal lukken. Verschillende apparaten zorgen voor verschillende clients. Dat zijn er uiteindelijk zoveel dat het te kostbaar wordt.
Je kan een abonnement nemen op &lt;a href=&quot;https://litmus.com/email-testing&quot;&gt;Litmus email testing&lt;/a&gt; of &lt;a href=&quot;http://www.emailonacid.com/&quot;&gt;Email on Acid&lt;/a&gt; (bij acid kan je credits kopen om per keer een mailtemplate te testen). Hier kan je makkelijk een mail template testen. Of neem een gratis account op Mailchimp. Zet daar je template in en laat je template testen voor $3,- per test. Dit kan goedkoper zijn dan een abonnement op een test applicatie (zie http://mailchimp.com/features/inbox-inspector/).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mailchimp-test-route&quot;&gt;Mailchimp test route&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bij Mailchimp kan je een gratis account aanmaken. Hier kan je een account aanmaken. De template die je hebt gebouwd kan je hier inplakken, aanpassen op basis van de preview die je ziet en daarna kan je deze via de knop Run inbox inspection laten testen. Je kan een abonnement nemen van $10,- p/m en dan is het gratis. Of een eenmalige test kopen voor $3,-. Voordeel van dit laatste is dat je niet aan een abonnement vast zit. Nadeel is dat je na 1x testen en nog aanpassingen maken nog een x zou moeten testen en je kan maximaal 10 clients kiezen. En dat zou weer geld kosten.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mail-clients&quot;&gt;Mail-clients&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Op &lt;a href=&quot;http://emailclientmarketshare.com/&quot;&gt;Email Market Share&lt;/a&gt; kan je zien welke mail-clients welk aandeel hebben qua gebruik. Mail-clients veranderen eens in de zoveel tijd. Handig is om de zoveel tijd je mail-templates te testen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meest-gebruikte-mail-clients-in-nederland&quot;&gt;Meest gebruikte mail clients in Nederland&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hier ben ik nog niet achter. Ik denk dat het vrij gelijk loopt met die wereldwijd.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;spam-filters&quot;&gt;Spam filters&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Check de woorden in je mail bericht ivm dat je in een &lt;a href=&quot;http://templates.mailchimp.com/concepts/spam-filters/&quot;&gt;spam-filter&lt;/a&gt; kan komen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;handige-theorie-linkjes&quot;&gt;Handige theorie linkjes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Boek: &lt;a href=&quot;http://modernhtmlemail.com/&quot;&gt;Modern HTML email&lt;/a&gt; (vooor beginners volgens de schrijver)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Boek: &lt;a href=&quot;http://professionalemaildesign.com/&quot;&gt;Professional email design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tips voor het bouwen van een &lt;a href=&quot;https://litmus.com/blog/html-email-coding-101-infographic&quot;&gt;template voor de te gebruiken html en css&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.campaignmonitor.com/dev-resources/&quot;&gt;Tools for coding HTML emails&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://responsiveemailresources.com/&quot;&gt;Responsive email resources&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://responsiveemailpatterns.com/&quot;&gt;Responsive email patterns&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://templates.mailchimp.com/&quot;&gt;Overzicht van Mailchimp&lt;/a&gt; (aanrader!)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://webdesign.tutsplus.com/series/mastering-html-email--webdesign-17696&quot;&gt;Verschillende artikelen over bouwen en designen van email&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.benjystanton.co.uk/blog/making-responsive-html-emails/&quot;&gt;Workflow voor bouwen van een mail&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://litmus.com/community/learning&quot;&gt;Litmus community learning&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://litmus.com/blog/a-guide-to-css-inlining-in-email&quot;&gt;Overzicht voor code inliners&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;overig&quot;&gt;Overig&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://litmus.com/community&quot;&gt;Email community&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.w3.org/community/htmail/&quot;&gt;HTML for email group van de W3C&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;people-to-follow&quot;&gt;People to follow&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/flcarneiro&quot;&gt;Fabio Carneiro&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/iamelliot&quot;&gt;Elliot Ross&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/moonstrips&quot;&gt;Nicole Merlin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;bedrijven-om-te-volgen&quot;&gt;Bedrijven om te volgen&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://actionrocket.co/&quot;&gt;Action Rocket&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.displayblock.com/&quot;&gt;Display:Block&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;cursussen&quot;&gt;Cursussen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Om meer te leren over het bouwen van mail templates heb je verschillende cursussen en een conferentie.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://zurb.com/university/responsive-emails-intro&quot;&gt;Introduction to responsive email&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://litmus.com/conference&quot;&gt;Email design conference van Litmus&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusie&quot;&gt;Conclusie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De wereld van email-design en coding is een wereld apart. Je kan hiervan je werkgebied maken zonder dat je verder bezig hoeft te houden met het bouwen van websites. Het is een werkgebied dat ook zeker in ontwikkeling is, helaas minder snel dan de mensen die er in werken zouden willen. Maar er gebeurt genoeg.
Naar mijn idee is dit ook voor front-end ontwikkelaars een tof vakgebied.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 05 Apr 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://kajrietberg.nl/2016/04/mail-template-bouwen</link>
        <guid isPermaLink="true">http://kajrietberg.nl/2016/04/mail-template-bouwen</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Waar ik sta als front-end ontwikkelaar 2016</title>
        <description>&lt;p&gt;Het is april 2016. Nu bijna 2 jaar front-end ontwikkelaar. Wat heb ik geleerd, hoe heb ik dit geleerd, en hoe ga ik verder? Vragen die ik mijzelf steeds stel. Via deze weg ga ik hier een antwoord op geven.&lt;p&gt;

&lt;h2&gt;Wat heb ik geleerd?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ik kan mijn weg vinden in CSS en HTML. De designs die wij aangeleverd krijgen kan ik bouwen met CSS, soms zitten er lastige punten in die niet lukken vanwege slechte compatibiliteit van browsers of bugs in browsers. Eerst was dit nog spannend, maar nu niet meer. Ik merkte de laatste tijd dat de uitdaging hiervan weg was en daardoor ook de uitdaging in mijn werkzaamheden. Ik heb een basis voor de CSS van elke applicatie omgezet in een Framework/ basis waar ik met Sass een template van bouw. Ik gebruik hierbij wat mixins, extends, variabelen en nesting.&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;Ik kan mail-templates bouwen. Het designen gaat een klein beetje. Ik heb een eigen template gebouwd zodat ik bijna zeker weet dat deze goed wordt getoond in verschillende browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik weet waar ik mijn info vandaan moet halen als ik iets niet weet. Ik kan gewoon niet alles weten, dus weten waar welke info te krijgen is of welke persoon het meeste weet van een bepaald onderwerp is zeer belangrijk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik heb meer inzicht in hoe een webbrowser werkt, wat het http protocol is en hoe het werkt. Zie: &lt;a href=&quot;http://www.html5rocks.com/en/tutorials/internals/howbrowserswork/&quot; title=&quot;How browsers work, artikel op HTML5 Rocks&quot;&gt;HTML5Rocks.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik ken de rol van een Front-end ontwikkelaar nu beter en de plek binnen een bedrijf. Dit is veelzijdig en geheel afhankelijk van wat er binnen een bedrijf nodig is. De basis is bouwen van websites of applicaties waarbij CSS, HTML en/of JavaScript nodig is. Maar of je dan ook design er bij pakt of dat je scrum master wordt of noem maar op. Echt, de rol Front-end ontwikkelaar is net zo divers als het werkgebied.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Hoe heb ik dit geleerd?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ik lees verschillende webfeeds, krijg de nieuwsbrief van Smashing en HTML5-weekly en de Sass nieuwsbrief.
Ik bestel boeken als ik denk dat het handig is. Als ik iets moeten weten, duik ik er letterlijk in. Ik besteed dan uren om via websites, boeken, twitter, bekijk broncode van websites, kijk hoe anderen iets aanpakken, ik bezoek meetups en conferenties, noem maar op om er achter te komen hoe een onderwerp in elkaar steekt. Ik maak daar aantekeningen van. Ik wil een onderwerp kunnen voelen/ beleven. Dan snap ik het en als ik dan weer iets nieuws lees begrijp ik wat er wordt bedoeld.&lt;/p&gt; 
&lt;p&gt;Ik gebruik het geleerde uiteindelijk in mijn praktijk. Als ik dan zaken niet weet, kan ik door mijn zoektocht snel antwoorden vinden op mijn vragen.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Wat vind ik van front-end?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lastig om bij te blijven. 
Er valt zo veel binnen dit werkveld, waar richt ik mij op? Wat lees ik wel en wat niet? Het komt misschien negatief over, maar dit is iets wat mij de laatste tijd wat tegen valt en ik momenteel wat moeite mee had.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik heb gemerkt dat veel zaken lastig lijken, maar door ermee aan de slag te gaan wordt het steeds makkelijker. Er over blijven lezen en praten maakt iets niet makkelijker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er veranderd zoveel, als ik in een ander onderwerp duik ben ik bang dat ik iets mis van weer een ander vlak. 
Ik kan niet alles weten en dat leren accepteren is belangrijk.
Iedereen in dit werkveld weet niet wat hij/zij doet. We zijn aan het uitproberen, we denken het te weten. Maar niemand weet het zeker. Daarom hoef je ook niet bang te zijn om fouten te maken.
Wees nieuwsgierig en leer nieuwe dingen, brand je vingers en probeer weer opnieuw. Ga lekker door en je komt er wel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Front-end en nog breder alles wat er online gebeurt is een bijzonder werkgebied. We zijn aan het ontdekken wat er allemaal kan en elke dag is er wel iets nieuws of anders. Dat is juist zo heerlijk van dit gebied.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Hoe nu verder?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ik heb met mijzelf afgesproken dat ik mijn werk spannend en uitdagend wil blijven vinden. Daarom afgesproken met mijn bazen dat ik meer verantwoordelijkheid krijg. Ik ben verantwoordelijk voor de huisstijl en wat hierbij komt kijken, ik ben verantwoordelijk voor de front-end van alle applicaties, onze eigen website. Alle uitingen die wij naar buiten doen (beetje marketing) ben ik verantwoordelijk voor.&lt;br /&gt;
Ik bedenk voor de gebieden waar ik verantwoordelijk voor ben doelen doelen die aansluiten bij de bedrijfsdoelen. Ik wil dat de gebieden waar ik verantwoordelijk voor ben ook bijdragen aan het behalen van de bedrijfsdoelen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik stel steeds doelen, maar dat doe ik nu eens niet voor mijzelf. Ik ga mij nu eerst verder verdiepen in JS en data visualisatie. Daarna zien we wel verder. Het stellen van doelen is een manier om de toekomst te willen controleren en dat doe ik nu eens niet. Maar even laten gaan en go with the flow&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Apr 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://kajrietberg.nl/2016/04/waar-ik-sta-als-front-end-ontwikkelaar-2016</link>
        <guid isPermaLink="true">http://kajrietberg.nl/2016/04/waar-ik-sta-als-front-end-ontwikkelaar-2016</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Waar ik sta als front-end ontwikkelaar 2015</title>
        <description>&lt;p&gt;Sinds half april 2014 heb ik een baan als front-end ontwikkelaar bij &lt;a href=&quot;http://www.zorgweb.nl&quot;&gt;Zorgweb&lt;/a&gt;. Daarvoor heb ik een klein jaar stage gelopen als front-end ontwikkelaar en veel gelezen over front-end ontwikkeling Gezien het moment qua werk is het voor mij een goed moment om op te maken waar ik nu sta in mijn nieuwe beroep. Want wat kan ik nu eigenlijk? Wat heb ik er voor gedaan? Voor mij belangrijke vragen, ik wil namelijk verder groeien in mijn beroep. Niet vele jaren stil blijven staan, wat ik als leraar in het speciaal onderwijs wel deed. Ik wil de regie hebben.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bij Zorgweb ben ik aangenomen als styler/ front-end ontwikkelaar. Ik doe wat design, maar vooral zet ik de aangeleverde designs om zodat onze z-advies applicatie het uiterlijk krijgt die onze klant graag wil. Vaak worden deze aangeleverd door een design bureau.

  &lt;br /&gt;

  De front-end bestaat uit een framework dat door een eerdere front-ender in elkaar is gezet. Deze is met Sass gebouwd. Wat ik afgelopen maanden heb gedaan, is een demo styling/uiterlijk ontwikkelt zodat (toekomstige) klanten kunnen zien wat we aanbieden, ik heb designs gebouwd met CSS en het framework dat wij hebben staan, ik heb simpele vergelijkers een uiterlijk gegeven dat past bij de klant, de verschillende designs getest in verschillende browsers (hierover ideeen opgedaan). In september heb ik voor ons team een succesvolle presentatie gegeven over hoe we onze applicatie Responsive kunnen bouwen zodat het meeschaalt met de verschillende mobiele apparaten die er zijn. Door deze presentatie heb ik het team kunnen overtuigen dat we ons in die richting moeten begeven.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veel tijd ging zitten in het leren werken met het framework dat eerder was gebouwd. Het lastige was dat het voor mij te weinig gedocumenteerd was en deels ook verouderde CSS oplossingen werden toegepast. Dat maakte het lastig om mij het framework eigen te maken. Deels is dat mijn kennis van Sass wat te kort schiet.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naast mijn werk bij Zorgweb ben ik actief betrokken bij Fronteers, de vakvereniging voor front-end ontwikkelaars. Ik regel met iemand anders artikelen voor het weblog. Fronteers biedt verschillende video&#39;s aan van sprekers tijdens bijeenkomsten, maar er zijn genoeg mensen die liever iets leren dmv lezen. Op moment van schrijven zijn er 2 artikelen geplaatst, hiervan is 1 van mij. Het artikel gaat over &lt;a href=&quot;https://fronteers.nl/blog/2015/01/css-resets&quot;&gt;CSS-resets.&lt;/a&gt; Dat er nu al een artikel van mijzelf op een weblog staat zoals die van Fronteers maakt mij zeer trots. Weer iets dat ik bereikt heb.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afgelopen jaar heb ik doelen voor mijzelf opgesteld die ik wilde bereiken na 1 jaar te werken bij Zorgweb. Deze doelen ben ik nu aan het evalueren, dit is voor mij een goed moment. Het zorgverzekeringen seizoen is voor ons bedrijf nu afgelopen. We evalueren het afgelopen jaar en gaan plannen maken voor komend jaar. Voor mij een goed moment om te kijken waar ik sta en waar ik in januari 2016 wil staan.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afgelopen jaar ben ik beter geworden in en ervaring opgedaan met:
&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;CSS&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;HTML&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;CSS architectuur&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Kennis over software ontwikkeling&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Webbrowsers (wat doen ze, hoe werken ze)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Het &lt;a href=&quot;http://blog.kajrietberg.nl/entry/introduction-on-http&quot;&gt;http protocol&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Zelf een webserver (nginx) opzetten en website hosten&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Basis beginselen van visueel design&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ik merkte ook tekortkomingen van mij omdat ik er geen tot weinig ervaring mee heb. Van daaruit wil verder groeien en punten oppakken om te leren.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Komend jaar wil ik beter worden in of mij verdiepen in:
&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;CSS en HTML&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sass (vooral het gebruik van mixins en functies)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Responsive webdesign voor webformulieren&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;CSS architectuur (eigen framework voor onze applicatie bouwen)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Accessibility voor webformulieren&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Web-animatie voor UX&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Visueel design (typography, kleur gebruik, layout)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Starten met wat JavaScript&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Als ik deze lijst zie, zijn dat veel punten. Het zal allemaal niet lukken. Maar in het meeste zal ik wel weer meer ervaring krijgen dan ik nu heb.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik ga dit doen door conferenties te bezoeken, boeken lezen (UX Boekenclub Groningen bezoeken), Fronteers bijeenkomsten bezoeken, weblogs te volgen, mensen bevragen en met ze discusieren over front-end en design onderwerpen, zelf artikelen te schrijven, mijn hobby fotografie actiever oppakken. Als ik dit allemaal zo zie, ga ik weer een mooi en leuk jaar tegemoet!
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 13 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://kajrietberg.nl/2015/01/Waar-ik-sta-als-front-end-ontwikkelaar</link>
        <guid isPermaLink="true">http://kajrietberg.nl/2015/01/Waar-ik-sta-als-front-end-ontwikkelaar</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>